{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 3 tháng tuổi ngày ngủ ko chịu bú sữa", "question": "Tôi sinh mổ em bé gái được 3.1kg dài 47cm. do tôi mất máu quá nhiều và bị nổi mề đay trong tháng cữ , phải uống thuốc nên ít sữa, con tôi lại hấu ăn nên phải cho uống sữa bột fisolac gold số 1, 1 lần cháu uống 40ml x 14 lần cứ 1 đến 2 tiếng là bú. và 1 tháng cháu được 4.2kg dài 53. sang tháng thứ 2 cháu bú 50 or 60ml nhưng rất biếng ăn, đòi bồng, thức đêm nhiều và cân nặng là 4.9kg dài 56cm.  Tôi thấy cháu biếng ăn nên mua sữa non Colosmax Q10 pha chung với sữa bột ngày 2 lần thấy cháu uống được nhanh hơn có khi  từ 60ml đến 100ml ngày 10 lần, ngày 28/9/2011 tôi đưa cháu đi uống vaxcin rota về thấy cháu ngày ăn ít hơn và ngủ nhiều, tối thì bú rất nhiều 1 ngày bị ọc sữa 2 lần. Ngày 14/10 vừa rồi đi chích ngừa dành cho bé 3 tháng tuổi về ko chiu bú sữa, quấy khóc, đói lắm chi được 50ml 1 ngày được 10 lần và ọc sữa ra, mỗi lần có bình vào miệng là đẩy ra ko chịu bú.và sữa non cũng ko chịu uống nữa được 2 ngày thì đến ngày thứ 3 cháu bú đạt 750ml 1 ngày ko uống sữa non chi uống sữa bột, vậy cho tôi hỏi nguyên nhân gì cháu ngày ngủ nhiều ko bú sữa, tối lại uống. cháu đi ị 1 ngày 1 lần có khi 2 lần/ngày màu vàng sệt, ko bón. Tôi thấy cháu uống fisolac gold 1 chậm kên cân 3 tháng có 5.5kg dài 56cm. tôi tính đổi sữa Physiolac cũng công thức số 1 có được ko, có lên cân và tăng chiều cao ko. trước kia cháu uống enfalac A+ công thức số 1 tôi cho uống 2 ngày thấy cháu đi ị màu xanh dẻo nên ko cho uống nữa và tiếp tục fisolac 1. 28/10 này cháu tiếp tục uống liều 2 vacxin rota ko biết có gây biếng ăn ko?.", "answer": "Chào chị Trang,,Em bé của chị có chiều cao và cân nặng trong khoảng bình thường. Với cân nặng hiện tại, nếu bé bú sữa bột hoàn toàn thì chị cần cho bé bú ít nhất là 825 mL sữa mỗi ngày. Chị có thể cho bé bú mỗi 3 giờ một lần, cho bú sớm hơn nếu bé đòi. Sữa công thức nói chung là giống nhau, bé chị thích vị nào thì cho bé bú vị đó. Chỉ có sữa mẹ là dễ tiếu hóa và dễ hấp thu nhất! Thời tiết   nóng có thể làm cho bé khó chịu, biếng bú nên chị cũng nên lưu ý môi trường xung quanh bé phải luôn thoáng mát. Uống và tiêm ngừa vắc xin có thể làm cho bé hơi khó chịu, biếng bú sau chích khoảng 2 ngày thì hết. Nhưng nếu so sánh với hiệu quả phòng ngừa bệnh cho bé thì việc biếng ăn thoáng qua này không đáng kể. Chị nên cho bé tắm nắng sáng, uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày.,Thân mến.,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Có nên đánh thức bé dậy để cho bú ko?", "question": "bé gái 4tháng nặng 5kg9, chiều dài 59cm. Ban ngày bé ngủ khoaảng 6-8tiếng, ban đêm bé ngủ từ 9h tối đến khoảng 5-6h mới thức. trong quá trình đó bé ko khóc nhưng tay chân bé quơ liên tục, tôi tưởng bé đói nên cho bé bú nhưng bé khóc quá trời. Vây là bé ko đói soa? nhưng ban ngày bé chỉ bú được có 500 – 600ml sưã thôi, ban đêm ko cho bé thức dậy bú thì làm sao đủ lượng sưã được ạ?", "answer": "Chào chị Anh,,Chị nên đưa bé đi khám để bác sĩ xác định tình trạng em bé có cần cho thêm thuốc gì không nhé!,Thân mến, BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị ỉa són", "question": "Chào bác sỹCon tôi 17 tháng tuổi, cháu ăn uống bình thường, một vài lần cháu bị táo bón, gần đây cháu rất hay ỉa són mỗi lần chỉ mộ cục nhỏ và nhiều lần trong ngày, mỗi khi ỉa được cục nhỏ thường cháu  khóc. Xin bác sỹ cho biết cháu bị bệnh gì và điều trị như thế nào.Mong được hồi thư của bác sỹ. Xin trân thành cám ơn", "answer": "Chào chị Quỳnh Anh,,Em bé của chị bị táo bón. Chị nên cho bé ăn thêm nhiều rau, trái cây, uống nước trái cây. Chị có thể xay trái cây, trộn thêm sữa để bé ăn được nhiều trái cây hơn. Chị cũng nên lưu ý cho bé uống thêm nước. Nếu tình trạng không cải thiện, chị nên đưa bé đi khám để được cho thêm thuốc.,Thân mến\n   ,    BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ, ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé nổi nốt như mụn trong miệng (ở hàm trên)", "question": "Xin kính chào bác sỹ…     Con tôi mới sinh 1 tuần, đã xuất viện, trong thời gian ở nhà có phát hiện bé có nổi 2 nốt như mụn ở trong miện (vị trí hàm trên)…hiện nay bé vẫn bú và ngủ bình thường…tôi lo rằng 2 nốt đó sau này sẽ gây khó và đau cho bé khi bú…Xin bác sỹ hướng dẫn     Xin cám ơn !", "answer": "Chào bạn Hải,,Các nốt trong miệng bé không phải là bệnh, sẽ tự mất đi và không ảnh hưởng đến việc bú của bé.,Thân mến   \n   ,    BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ, "}
{"title": "Hỏi đáp: Bị nấm có nên tiếp xúc gần bé?", "question": "Bs cho tôi hỏi, Mình có bà bác bị nắm móng tay không biết là khi tiếp xúc với bé có bị lây ko hả BS? Bé nhà đc 4tháng rồi. Bà cũng đang điều trị để cho hết. Tôi cũng gần đi làm rồi nên đang giao cho bà ở nhà chăm bé.Cám ơn BS", "answer": "Chào chị Nga,Bệnh nấm móng nhìn mất vệ sinh và thẩm mỹ nhưng không lây. Chị nên nhắc nhở người bệnh cắt móng tay sát, mang găng tay khi chuẩn bị thức ăn, rửa chén…,Thân mến\n   ,    BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ, "}
{"title": "Hỏi đáp: Bé khó thở, hay trớ", "question": "Xin chào bác sĩ,Nhờ bác sĩ tư vấn giúp em. Bé nhà em đến hôm nay là đc 16 ngày tuổi, bé đc sinh mổ. Từ lúc sinh ra đến giờ bé liên tục thở khò khè rất khó nhọc, em có hỏi thì mọi người bảo do dịch ối chưa đc lấy ra hết. Sau đó em đc 1 bác sĩ tư vấn nhỏ thuốc Argyrol vào mũi cho bé, nhưng bé vẫn thở rất mệt. Trước đó bé ăn ngủ rất ngoan, không quấy khóc.Từ ngày thứ 10 thì bé bắt đầu bị trớ, cảm giác giống như có đàm trong họng bé mà bé không tự nhổ ra được. Trớ khoảng 2,3 lần / ngày, trớ ra sữa lỏng và dịch nhầy màu trắng. Kèm theo đó là bé 2 ngày mới đi ngoài 1 lần, phân màu vàng nâu, sệt, mặc dù đánh hơi liên tục. Khi ngủ em thấy bé ngủ không đc ngon giấc như trước, thở rất mạnh, hay xoay đầu và ọ ẹ, hay phì nước bọt, có lúc nhè ra khoảng nửa thìa sữa. Bé lại hay thức về đêm, khoảng 3,4 tiếng mới chịu ngủ, có vẻ rất khó chịu. Bé đc bú sữa mẹ hoàn toàn. Vậy bé bị làm sao và em cần làm gì để cải thiện đc ạ?Vì em đẻ mổ nên mọi người bảo phải kiêng, hàng ngày em chỉ đc ăn thịt nạc hoặc móng giò với rau ngót. Em ăn như vậy có khiến bé bú mẹ bị thiếu chất không ạ?Mùa này không có nắng, nên em có nhỏ vitamin D3 cho bé khoảng 2 ngày 1 giọt. Như vậy có được không ạ?Mong bác sĩ trả lời giúp em. Bé là con đầu, em không có kinh nghiệm gì nên em rất lo lắng.Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị,\nArgyrol là thuốc dùng để nhỏ mắt ngừa nhiễm lậu cầu, không dùng để nhỏ mũi. Em bé của chị có thể bị trào ngược dạ dày tực quản (trào sữa từ dạ dày lên ngã ba đường ăn và đường thở làm bé khó chịu, nhợn ói, khò khè..). Chị nên bế bé sau bú 30 phút, để nằm vai và đầu cao. Chị có thể cho bé uống vitamin D mỗi ngày (dù có phơi nắng) vì trong sữa mẹ có ít vitamin D. Chị nên ăn uống đầy đủ chất (giống như người bình thường), chỉ cần đảm bảo ăn chín, uống sạch, đảm bảo vệ sinh thực phẩm. Chị cũng cần uống thêm mỗi ngày 2 ly sữa dành cho phụ nữ mang thai và cho con bú và thêm trái cây, uống nước trái cây mỗi ngày.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh- Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chảy nước dãi", "question": "Chào bác sĩ,Bé của cháu được 10 tháng rồi, bé hay chảy nước miếng. Cháu thấy thông tin trên mạng nói là chảy nước dãi có thể là sinh lý cũng có thể là bệnh lý. Làm sao để mình có thể xác định được đó là bệnh lý? Bé có những biểu hiện thế nào thì nên đưa đi khám ạ?Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị Tuyết,,Nếu bé không sốt, không ho, vẫn ăn ngủ bình thường, phát triển vận động bình thường thì chị không cần lo lắng.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh- Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin hoi ve suc khoe cua be!", "question": "Chào BS!Em bé của em được 7tháng, nhưng rất nhẹ cân, chỉ nặng 6,8kg, dài 68cm,(lúc bé sinh nặng 2,4kg), tháng vừa rồi bé tăng 300g, bé đang ăn dặm 2bữa bột & cháo vào buổi trưa & chiều, mỗi bữa bé ăn được 1chén nhỏ làm nước chấm.Bé bú cũng rất it, bé vừa bú mẹ & bú bình, khoảng 70-80ml, có lúc thì bú được 90-100ml.Bé được 7tháng em tính cho bé ăn thêm cử sáng nữa nhưng không biết bé có tiêu hóa được không, xin BS tư vấn giúp em.Hiện em nấu cháo với thịt heo, cá lóc đồng, & lòng đỏ trứng gà(1tuần ăn 2lòng đỏ trứng gà ác), ăn đổi bữa trong tuần, kèm rau xanh, bí đỏ, cà rốt, khoai tây,…& kèm theo 2-3muỗng cafe (muỗng nhỏ dùng cho bé ăn)nước ép cam, nho, trái cây(chuối, xoài, …) & sữa chua thay đổi mỗi ngày, bé chưa chịu ăn nhiều. XIn BS tư vấn giúp em  khẩu phần ăn của bé đã đủ chất dinh dưỡng chưa vì em thấy bé ăn ít & cũng nhẹ cân hơn so với các bé cùng tháng tuổi với bé.Em bé chỉ ăn thịt heo, cá lóc đồng & lòng đỏ trứng gà, còn thịt bò, gà, cá hồi, lươn, tôm,….thì khi nào bé mới ăn được, xin BS tư vấn giúp em.Em xin cảm ơn BS!", "answer": "Chào chị Hạnh,,Em bé của chị có cân nặng và chiều cao bình thường so theo tuổi, nhưng cân nặng tăng kém hơn chiều cao. Vào lứa tuổi của bé (7 tháng), chưa ăn được các thực phẩm có thể gây dị ứng như thịt bò, hải sản, cá hồi….Bé có thể ăn 2 cữ cháo xay và 1 cữ khoai tây nghiền trộn sữa hay bột ngũ cốc pha sữa. Mục tiêu ăn dặm vào lứa tuổi này chủ yếu để bé làm quen với thức ăn   đặc, bổ sung những chất mà trong sữa có ít (như chất sắt, chất xơ…). Năng lượng cung cấp cho bé chủ yếu vẫn qua sữa nên chị nên cố gắng đút   thêm sữa cho bé. Lượng sữa (mẹ và bột) phải khoảng 600- 800 mL mỗi ngày. Chị nên tăng thêm dầu và mỡ trong chén cháo của bé cũng như tăng lượng nước trái cây pha loãng (khoảng 60 mL nước trái cây mỗi ngày), trái   cây. , ,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng 1tuần tuổi đi tiêu phân sống", "question": "         Thưa bác sỹ, con em lúc sinh bé nặng 2.8kg đến nay được 1 tháng 1 tuần tuổi thì cháu cân năng 3.9kg. từ lúc sinh đến giờ cháu đi tiêu phân có nước màu vàng, lợn cợn vàng, 1 ngày bé đi tiêu khoản 1-2 lần mỗi lần bé đi tiêu rất nhiều phân như thế, vì không biết đi phân như thế là bị di phân sống nên không có đi bác sỹ đến nay, khoản 1tuần trước bé thường bị đi tiêu xón (mỗi lần địch là có phân) và mỗi lần như thế bé vặng vẹo có vẻ rất đau bụng. Vì hay vặng vẹo mà mỗi lần như thế bé lại địch ra phân nên bé ngủ không ngon giấc, đã thức là rất khó dỗ bé ngủ lại       Gần đây bé ngủ không ngon, thường giật mình, ngủ chập chờn thường thức đến 4 tiếng mới ngủ lại (ngày cũng như đêm)trong lúc thức bé đòi bú nhưng khi cho bú bé không chịu ngậm vú mà cứ khóc thét lên và không chịu nằm bú mà chỉ chịu mẹ ngồi võng đưa qua đưa lại mới chịu bú. Đi khám bác sỹ thì bac sỹ nói bé bị thiếu canxi rất nhiều nên mới không ngủ và đi tiêu phân sống kèm đau bụng như thế và bác sỹ cho bé và mẹ uống can xi. Bé uống loại canxi Đôrêmi mỗi ngày 2 lần và 2.5ml/1 lần, mẹ thì uống canxi ống ngày 1 ống nhưng đến nay đã 3,4 ngày rồi mà cũng không khá hơn, bé vẫn khóc thét vẫn đi phân sống, đau bụng, địch ra phân như thế. Em có 1 chị bạn con của chị ấy cũng đi phân sống như thế từ lúc mới sinh thì bác sỹ bảo là do đường ruột của bé bị yếu.Vậy bác sỹ cho em hỏi: đi tiêu phân sống như thế thì nguyên nhân là do bé của em bị thiếu canxi hay bị yếu đường ruột và cách trị bệnh này như thế nào? Mất thời gian khoản bao lâu thì tình trạng thiếu canxi mới hết vì bé của em bác sỹ nói là bị thiếu canxi rất nhiều nên cái thóp ở trên đỉnh đầu của bé hơn rộng hơn các bé khác và các xương khe đầu sờ thử thấy còn hỡ bác sỹ không liền như các bé khác?", "answer": "Chào chị Lam,,Em bé bú sữa mẹ sẽ đi cầu phân có hạt (như hạt ớt) chứ không phải phân sống. Nếu chế độ ăn của mẹ ít canxi thì bé sẽ dễ bị són phân. Bé bú sữa mẹ dễ bị thiếu vitamin D (sẽ dẫn đến còi xương) do hàm lượng vitamin D trong sữa mẹ rất thấp. Khi thiếu vitamin D, bé sẽ khó ngủ, hay ọc sữa, khóc đêm….Vì vậy, chị cần cho bé phơi nắng sáng mỗi ngày và cho bé uống 400 UI (đơn vị quốc tế) vitamin D mỗi ngày.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tuổi lười bú, xin tư vấn giúp!", "question": "Cháu gái nhà tôi sinh ở BV Từ Dũ, nặng 3kg, dài 50cm. Vì khi mới sinh cháu chỉ ngủ mà không bú nên phải gửi dưỡng nhi. Sau khi về nhà cháu bú mẹ bình thường, 1 tháng: nặng 4kg, dài 52cm; 2 tháng 7 ngày: nặng 5,3kg, dài 57cm; đến nay cháu được 3 tháng, tôi vẫn chưa đi cân. Hơn nữa tháng nay cháu không chịu bú mẹ vì sữa mẹ xuống nhanh, cháu bị sặc. Mặc dù mẹ đã thử nhiều cách nhưng hễ thấy vú mẹ là cháu lại khóc la. Cuối cùng tôi phải dùng cách hút sữa ra bình cho cháu bú. Mấy ngày đầu rất vất vả, cứ canh đến giờ bú là tôi nhanh chóng hút sữa cho cháu bú ngay và cháu bú khá tốt, cách 3 tiếng thì bú 120ml hoặc hơn, cách 2 tiếng thì bú được 100ml. Để cho tiện, gần đây tôi hút sữa trước và cho vào tủ lạnh, đến cữ bú thì lấy ra hâm nóng (trong cốc nước ấm) cho cháu bú. Nhưng càng ngày cháu càng lười bú. Cách 3 tiếng mà cũng chỉ bú 50-80ml là nhè ra, (có khi ngủ từ 1h khuya đến 7h sáng mà cũng chỉ bú 50ml) cố ép thì khóc la mệt mỏi rồi ngủ (nhưng ngủ khoảng 15p là dậy) hoặc cũng chỉ ngậm núm vú nhai nhai chứ không mút. Tôi thấy cháu vẫn vui vẻ bình thường. Sợ cháu mất sức, sút cân nên tôi cứ phải canh giờ dụ cho cháu bú trong trạng thái thoải mái nhất (5 cữ bú ngày, 2 cữ bú đêm) nhưng tình hình vẫn không cải thiện – cháu vẫn bú ít (1 ngày 500-600ml).Không biết có phải cháu chê sữa hôi? Vì tôi thấy sữa sau khi hâm nóng lại có mùi ngai ngái và hơi tanh, hay là do nguyên nhân nào khác? Xin bác sĩ tư vấn giúp.Xin cảm ơn rất nhiều!", "answer": "Chào chị Huỳnh,,Sữa mẹ dù mới vắt ra cũng có mùi tanh ngai ngái như vậy. Chị nên cho bé uống thêm 400 UI   vitamin D mỗi ngày, phơi nắng sáng. Mẹ uống thêm 1 viên calvi D/ngày, mỗi tháng 10- 15 viên bổ máu (1 viên/ngày). Chị cũng nên xem lại chế độ ăn của mình, tăng lượng đạm, trái cây, sữa, không nên uống cà phê. Nếu tình trạng bú kém của bé không giảm, chị nên đưa bé đi khám,Thân mến,BS.CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bện viện Từ Dũ"}
